家庭團聚對公屋多左需求? 香港房屋的供求計算 + 家庭團聚的荒謬

【問】香港一年有四、五萬個大陸新移民，十年黎Ｄ地主要都用黎招呼佢地，如果真係家庭團聚，點解黎左香港唔係住埋一齊好好團聚，而係要對公屋多咗需求？

兩文做參考方便討論：

香港房屋的供求計算

今日講講香港的房屋需求量。

截至去年底，香港有737萬人，252萬個家庭，即是每戶的平均人數是2.9人。去年自然增加的人口是1.39萬人，淨遷移人口是5.13萬人，即是合共為6.52萬人，也即是說，人口增長是9%。

遷進人口當中，有5.74萬人是以單程證進入，這也即是說，如果完全禁絕持單程證的內地人來港定居，則每年仍然有0.78萬人的淨增長。

至於樓市的內地買家，在2011年佔的比例最高，達到37%，但自從辣招推出後，數目急劇減少，現時只剩下8%。

現在說到供應量，在過去5年，平均每年供應9,800伙住宅單位，15,000個公屋，居屋是零。換言之，總樓宇供應量是24,800伙，如果扣掉賣給內地買家的8%，則每年有24,016個單位供應。

24,016伙單位，如果除以2.9人一戶，則可供6.9萬人居住，剛好足夠給6.52萬人居住，還多出了逾千伙單位。
所以，我們也可以得出初步結論，就是本土派在某方面的論證是正確的：第一，當內地買家佔了37%，房屋供應量便不足夠，但當把內地買家減至8%，則剛好平衡供求，因此，內地客是推高樓價的元凶(之一？)。

我所不同意本土派的地方，是外地人買本地樓，是正常現象，舉世皆然。這因而把樓價推高，我也同意限購，盡量把稀缺資源留給本地人享用，但限購的基本概念是，這是一時供求失衡的臨時措施，當幾年後供求回復正常，限購便應取消。

第二，如果把5.74萬單程證剔除掉，不准他們移居香港，房屋問題便可以迎刃而解。問題在於，這些單程證移民大多是家庭團聚，如果大規模地禁止家庭團聚，這相信是現代社會所極度罕見的做法，究竟如何實際執行，又不失基本人道，我好像還未見過有任何本土派人士講得出一個令人信服的說法。

無論如何，現時表面上，房屋供求已經平衡，為何只是「表面上」，這又是一個沒有人明白的課題，有機會再談。但是要舒緩這十多年來的供應不足，以及輪候公屋的長龍，也還需要十年以上的時間，方能做到。

Source:

家庭團聚的荒謬

日前，羅致光局長說了一個現況，就是單程證來港的新移民，佔了九十八巴仙的都是家庭團聚，相信這個數字是用來回應香港很多人，包括我在內的指，每日150個單程證的審批應該香港有份參與，因為，今天的單程證的審批，香港政府就只得在批准後的知會，當然，「死雞撐飯蓋」的官員會說成有份參與。若果真的有份參與，施君龍和部份舊客仔就不應得到批准到港，但這些人都是用家庭團聚的方式來港。

當然，家庭團聚是天經地義的事，也是普世價值，沒有人可以推翻，但所謂家庭團聚，又是不是合乎國際間所訂的準則呢？我認識的新移民朋友，這個就和當年真正家庭團聚有所出入。若果以美加的標準，很多新移民根本就無可能可以得到來港的機會。再加上，香港無審批權，意思就是沒有截龍的權力，只能來者不拒，難怪普羅市民是怨聲載道。

我家附近有一條新建的公共屋邨，裡面就很多新移民，而這些都是用家庭團聚方式來港，若以屋主和家人計算，並沒有太大問題，因為很多都是嫁了香港人，生兒育女，也合乎條件，入住新建的公屋是無可厚非。但我又看到另一面，就是他們的親戚關係，我和一位婆婆傾過，她是來港和女兒團聚，另外一位叔叔就告訴我，他的姪女嫁了香港人，就憑著他是姪女父親的細佬，因此，也得到批准。

大家無需要質疑我提出這兩個個案，相信這只是冰山一角，若果這兩位老人家，在美加一定無得家庭團聚，而更荒謬的就是，婆婆也申請了他的兒子一家來港，據講等兒子夠六十歲退休就會來。因此，我從來都不認為單程證是移民，根本香港不具備審批移民的資格，我真的不明白，為什麼屋主個阿叔，又或者屋主個舅父都可以申請，更獲得批准。

曾經有一位朋友指我對於是非不分，他認為，單程證是港英政府開始有，不是今天的事，這點我是明白，但我又想告訴大家，十多年前的來港人士，在鄉間也等了十年，就是因為當年的大陸政府要看英國佬面色，也不會來者不拒，我曾經講過，若果是港英政府執政，怎會讓施君龍來港生活。我不是針對施先生，按照國際的準則，無論是誤殺還是蓄意殺害公職人員，莫講移民，你去日本或者美國都可能連入境都無可能。

我聽過很多被指是「左膠」的網台主持人講到，家庭團聚是天經地義，今天處境和150單程證無關，若果用數字去看，確實講得通，但用真實的環境去睇，為什麼不嚴謹的執行移民政策呢？我們不是要保護香港人的權益嗎？事實上，從醫療，教育和房屋都出現了因大陸移民增加而出現問題。或許你可以話這個是政府責任，不應將責任放在新移民身上，但為什麼真的去面對這個問題呢？

港英政府管治時所訂下雨規矩不是很好嗎？不夠七年就什麼都沒有，這個是作為移民的心理準備，是不是一到港就享有和土生土長的香港人比較呢？相信，很多香港人或者大陸人移民到外國都知道，一定要有一段長時間的適應。當然，外國移民是由當地政府審批，他們當然是負起所有責任，也會提供足夠資源。有時還感到香港做得不足，但大家有沒有想到，一年有幾萬人就行過來，就如當年父母輩的來港一樣。

我可能是思想錯誤，但我只是有感而發，我大膽講，這些新移民暫時對我影響不大，因為我本身和家人都不受這些政策所影響，但我只是覺得，很多官員，建制派議員和一些所謂社區組織，「佔了便宜再賣乖」的態度。若果問我解決辦法，就是嚴格審視單程證，也不應把資格放得太寬鬆，根本很多都不乎合所謂家庭團聚，但又要香港埋單。

Source:

第一篇偷換概念
開頭講幾多外來人入黎，做成住屋需求
後面用內地買家黎計
其他都駁過哂

其實有冇數據講幾多%係家庭團聚, 咩親戚關係等等

講錯
但有幾點有待商榷：
1. 佢假設外地人8%唔係用黎住而係投資，吉咗，本地人全部買黎住
即係92%供應係俾用家住緊
2. 外地人識出古惑避辣招

淨遷移人口是5.13萬人，即是合共為6.52萬人，也即是說，人口增長是9%。

數學家